\pagebreak
\begin{centering}\section*{Tonsill}\end{centering}
\hrule height 0.5pt \bigskip

\begin{appendices}
{ % Begynn TeX-gruppe som skjuler appendiser fra innholdsfortegnelsen
\renewcommand{\addtocontents}[2]{}
\section{Video}
\begin{itemize}[noitemsep,nolistsep]
	\item Kurzgesagt forklarer det menneskelige immunsystemet med fin minimalistisk grafikk. \url{https://www.youtube.com/playlist?list=PLFs4vir_WsTyY31efyHdmtp9l7DpR0Wvi}
	\item 3D-animasjoner som forklarer mye av det som beskrives i kapittel 3 og 10. \url{http://www.dnalc.org/resources/3d/}
\end{itemize}

\section{Andre linker}
\begin{itemize}[noitemsep,nolistsep]
	\item \emph{Genetically Modified Foods Are Nothing New}: en litt bedre og grundigere forklaring enn den som står i Renneberg på hvorfor truslene med transgene planter ikke er så ille som enkelte skal ha det til. \url{http://www.agbioworld.org/biotech-info/articles/agbio-articles/GM-food-nothing-new.html}
	\item \emph{What type of genome maps are there?}: en rimelig enkel forklaring av den prinsipielle forskjellen mellom genetiske og fysiske kart av genomet. \url{http://www.genomenewsnetwork.org/resources/whats_a_genome/Chp3_2.shtml}
\end{itemize}

\section{Spekulering rundt eksamensoppgaver}
Det har vært et par eksamensoppgaver der man skal presentere en teknologi som en bioteknologisk løsning. Tidligere tema har vært genterapi og kloning. Disse oppgavene har en oppdelt struktur, der man skal presentere
\begin{itemize}[noitemsep,nolistsep]
	\item \emph{Problem}: Hvem sitt problem er dette? Er problemet presserende? Hvordan kan problemet formuleres anderledes?
	\item \emph{Løsning}: Hvem tjener eller taper på løsningen? Hvilke andre løsninger kunne vært valgt? Hvorfor er denne løsningen best?
	\item \emph{Argument}: Er tekniske løsninger optimale? Hvilken samfunnsmessig infrastruktur forutsettes? Er dette en stabil og realistisk løsning? Hvilke alternativer finnes?
	\item \emph{Implikasjoner}: Er det knyttet miljømessige eller andre risikoer til løsningen? Vil teknologien i praksis forsterke eller løse problemet? Hvilke konflikter kan oppstå? Er samfunnsmessige verdikonflikter involvert? Får utforksningen av implikasjonene følger for argumentet?
\end{itemize}
Utdypningene på de tre punktene er hentet fra forelesning om bioetikk.

% \input{eksamen2014.tex}

\section{Forbedringspotensiale}
Det er ikke alt jeg var like sikker på (eller like interessert i å skrive om) da jeg skrev dette kompendiet:
\begin{itemize}[noitemsep,nolistsep]
	\item Jeg vet ikke om jeg \emph{egentlig} helt har forstått mekanismen for hvordan antibiotikaresistens induseres i rekombinante bakterier (kapittel 3).
	\item DNA-replikasjon og slikt (kapittel 3) er ikke gjennomgått i detalj. Dette fordi det finnes hundre tusen millioner figurer og videoer om dette i bøker og på Internett.
	\item Screening (kapittel 4) er hoppet over.
	\item Strukturen til antistoffer (kapittel 5) er beskrevet noe knapt.
	\item Rekombinante antistoffbibliotek (kapittel 5) er hoppet over.
	\item Deler av kapittel 10, særlig om genomikk, er noe knappere enn de kanskje fortjener.
\end{itemize}
Hvis noen vil skrive et avsnitt eller to om dette som jeg kan legge inn i dokumentet, mottas dette med takk.

\section{Takk}
Takk til
\begin{itemize}[noitemsep,nolistsep]
	\item Reinhard Renneberg, for at han har puttet masse bilder av kjæledyrene sine, samt personlige anekdoter, inn i \emph{Biotechnology for Beginners}
	\item De som startet på Nanoteknologi på NTNU i 2013, for å være en bra gjeng
	\item Jeg har fått en forespørsel om å legge inn en dedikasjon. Jeg dediserer derfor herved dette kompendiet til meg selv, for uten meg hadde jeg aldri kunnet skrive denne teksten. Takk til meg for mange gode innspill under skriveprosessen
\end{itemize}

\section{LaTeX}
Her er .tex-filer og bilder til dette dokumentet: \url{http://folk.ntnu.no/jonathrg/biotex/}
} % Avslutt TeX-gruppe som skjuler appendiser fra innholdsfortegnelsen
\end{appendices}